\section{Residuensatz}
	Sei $U \subseteq \complex$ ein beliebiges Gebiet, die Funktion $f: U \to \complex$ sei holomorph auf $U$ bis auf eine Menge $S$ von isolierten Singularitäten und sei $z_0 \in S$ solch eine Singularität.\\
	Wählt man nun einen Zyklus $\gamma$ um $z_0$ so, dass keine andere Singularität aus $S$ innerhalb von $\gamma$ ist.\\
	Dann gilt der Residuensatz:
	\cenv{$\res(f \vert a) = \frac{1}{2\pi i} \oint\limits_{\gamma} f(z) \dz$}
	Dies ist somit eine Veralgemeinerung des Integralsatzes von Cauchy und der Integralformel von Cauchy.
	
	
	\subsection{Allgemeiner Residuensatz}
		Sei $U \subseteq \complex$ ein beliebiges Gebiet, die Funktion $f: U \to \complex$ sei holomorph auf $U$ bis auf eine Menge $S$ von isolierten Singularitäten.\\
		Wählt man nun einen Zylkus $\gamma$ um eine Teilmenge von S $S' \subseteq S$.\\
		Dann gilt der allgemeine Residuensatz:
		\cenv{$\sum\limits_{z_k \in S} \res(f\vert z_k) = \frac{1}{2\pi i} \oint\limits_{\gamma} f(z) \dz$}
		Das Kurvenintegral eines Zyklus entspricht somit der Summe der Residuen innerhalb des Zyklus.


	\subsection{Berechnen von Residuen}
		Das Residuum in einem Punkt $z_0$ einer Funktion $f$ entspricht gerade dem ersten Koeffizienten $c_{-1}$ des Hauptteils der Laurentreihe der Funktion um $z_0$. Dies sieht man sofort durch die Formel für die Koeffizienten der Laurentreihe.
		\cenv{$\res(f\vert z_0) = c_{-1}$}
		
		\subsubsection{hebbare Singularitäten}
			Sei $z_0$ eine hebbare Singularität so verschwindet der Hauptteil der Laurentreihe, somit gilt:
			\cenv{$\res(f\vert z_0) = 0$}
		
		\subsubsection{einfache Polstellen}
			Sei $z_0$ eine einfache Polstelle (Ordnung $k=1$)  der Funktion $f$, so gilt:
			\cenv{$\res(f\vert z_0) = \lim\limits_{z \to z_0}(z-z_0) \cdot f(z)$}
			
		\subsubsection{Polstelle n-ter Ordnung}
			Sei $z_0$ eine Polstelle $n$-ter Ordnung der Funktion $f$, so gilt:
			\cenv{$\res(f\vert z_0) = \lim\limits_{z \to z_0} \frac{1}{(n-1)!} \left[ \brackets{\ddz}^{n-1} (z-z_0)^n \cdot f(z) \right]$}
			
		\subsubsection{Gerade Funktionen}
			Sei $f$ eine gerade Funktion mit der Singularität $z_0$ und $f(z_0) = 0$ dann hat die Laurentreihe nur gerade Koeffizienten und somit gilt:
			\cenv{$\res(f\vert z_0) = 0$}
		
		\subsubsection{Funktionen mit Nullstellen im Nenner}
			Sei $f$ eine Funktion $f=\frac{p(z)}{q(z)}$, ist $p$ in $z_0$ holomorph und hat $q(z)$ an der Stelle $z_0$ eine einfache Nullstelle, so gilt:
			\cenv{$\res(f\vert z_0) = \frac{p(z_0)}{q'(z_0)}$}
	
	
	\subsection{Umlaufzahl}
		Wenn sich eine Kurve $\gamma$ mehrmals um eine Singularität $z_0$ im Gegenuhrzeigersinn dreht, so nennt man die Anzahl dieser Umdrehungen die Windungszahl $\ind_\gamma (z_0)$.\\
		Somit müssen wir im Bezug auf den Residuensatz jedes Residuum $\ind_\gamma (z_k)$ mal zählen.\\
		\emph{Dreht sich die Kurve im Uhrzeigersinn um $z_0$ so ist $\ind_\gamma (z_0)<0$.}
		
	\subsection{Anwendung bei Integralen vom Typ $\int_0^{2\pi} R\brackets{\sin(t);\cos(t)} \dt$}
		Ist R eine rationale Funktion des Types $R\left[\sin(t);\cos(t)\right]$ und hat R auf dem EInheitskreis keine Singularitäten, so gilt:
		\cenv{$\int\limits_0^{2\pi} R\brackets{\sin(t);\cos(t)} \dt = 2\pi \cdot \sum\limits_{z \in S} \res\left[ \frac{1}{z} R\brackets{\frac{z+\rfrac{1}{z}}{2}; \frac{z-\rfrac{1}{z}}{2i}} \vert z \right]$}
		mit $\partial S = \gamma = e^{it} \quad t\in[0,2\pi]$
		
		\subsubsection{Vorgehen / Beweis}
			$\int\limits_0^{2\pi} R\brackets{\sin(t);\cos(t)} \dt = \int\limits_0^{2\pi} \frac{1}{i e^{it}} R\brackets{\sin(t);\cos(t)} \cdot i e^{it} \dt$\\
			$= \frac{1}{i} \cdot \int\limits_0^{2\pi} f(\gamma(t)) \gamma'(t)\dt \quad \gamma'(t)=i e^{it} \Rightarrow \gamma(t) = e^{it}$\\
			$f(\gamma(t)) = \frac{1}{e^{it}} R\brackets{\frac{e^{it} + e~{-it}}{2}; \frac{e^{it} - e~{-it}}{2i}} \quad e^{it} = z$ mit $\abs{z} = 1$\\
			$f(z) = \frac{1}{z} R\brackets{\frac{z+\rfrac{1}{z}}{2}; \frac{z-\rfrac{1}{z}}{2i}} \quad$ mit $\abs{z}=1$\\
			$\Rightarrow \int\limits_0^{2\pi} R\brackets{\sin(t);\cos(t)} \dt = \frac{1}{i} \int\limits_{\gamma} f(z) \dz = 2\pi \sum\limits_{z\in S} \res\left[ f(z) \vert z \right]$
\columnbreak			
	
	\subsection{Anwendung bei uneigentlichen reellen Integralen}
		Um ein reelles uneigentliches Integral zu berechnen können wir den Residuensatz verwenden. Hier ein Beispiel eines uneigentlichen Integrals von $-\infty$ nach $+\infty$.
		\cenv{\includegraphics[width=0.5\columnwidth,keepaspectratio=true]{\imgPath uneig_integral_residuensatz.png}}
		\begin{cenumerate}
			\item Finde heraus wo die Residuen der Funktion sind ($\res$ noch nicht berechnen)
			\item Bilde eine Kurve (meist ein Halbkreis oder Rechteck), die man dann gegen $\pm \infty$ gehen lassen kann. Wähle diese Kurve so, dass die Residuen innerhalb der Kurve (ober oder unter rellen Achse) möglichste einfach zum berechnen sind (Polstellen, hebbare Singularität etc.).\\
			\emph{Bei einer Kurve im Uhrzeigersinn muss das Vorzeichen beachtet werden! (siehe Umlaufzahl)}
			\item Zeige das der ganze Teil oberhalb (oder unterhalb) der reellen Achse gegen $0$ konvergiert wenn die Kurve gegen $\pm \infty$ geht.
			\cenv{Halbkreis ($\gamma_R$): $\lim\limits_{R \ to \infty} \abs{\int\limits_{\gamma_R} f(z) \dz} \leq \lim\limits_{R \ to \infty} \pi R \cdot \max \abs{f(z)}$}
			$\pi R =$ Länge des Halbkreises
			\item Berechne die Summe aller Residuen innerhalb der Kurve (ober oder unterhalb der reellen Achse) und wende den allgemeinen Residuensatz an.
		\end{cenumerate}
		Man bekommt also das Ergebnis des uneigentlichen Integral durch:
		\cenv{$\int\limits_{-\infty}^\infty f(z) \dz = 2\pi i \sum\limits_{a \in S_R}\res(f\vert a)$}
		Wobei $S_R$ die Menge aller Singularitäten zwischen $\gamma_R$ und der reellen Achse ist mit $R \ to \infty$.
		
		\subsubsection{rationale Funktionen}
		Bei Funktionen der Form $f=\frac{p(z)}{q(z)}$ mit $\deg q(z) - \deg p(z) \geq 2$ haben wir bereits gezeigt, dass das Integral über den Halbkreis gegen $0$ konvergiert für $R \to \infty$.
		
		\subsubsection{$e^{iaz}$}
			Bei Funktionen der Form $f(z)=\frac{e^{iaz}}{q(z)}$ mit $a\geq 0$ und $\deg q(z) \geq 0$ haben wir bereits gezeigt, dass das Integral über den positiven Halbkreis gegen $0$ konvergiert für $R \to \infty$.\\
			Ist $a<0$ so kann man den negativen Halbkreis (Halbkreis durch untere Hälfte) verwenden, somit ist $\ImPart(z) < 0 \enspace \forall z$ und wir haben:\\
			$\abs{e^{iaz}} = \abs{e^{ia\cdot \RePart(z)} \cdot e^{ia\cdot i\cdot \ImPart(z)}} = e^{-az} \quad$ wobei $a\cdot z \geq 0$\\
			Es konvergiert also der negative Halbkreis.\\
			\textbf{Achtung!}\\
			\emph{Der Weg ist verkehrt ($\infty$ zu $-\infty$) und somit muss man $\hltmy{-}\res(f(z))$ verwenden.}
		
		\subsubsection{Sinus/Cosinus}
			$\int \cos(x)\cdot f(x) \dx = \RePart\brackets{\int \cos(x)\cdot f(x) \dx + \int i\cdot \sin(x)\cdot f(x) \dx}$
			\cenv{$\int \cos(x)\cdot f(x) \dx = \RePart\brackets{\int e^{ix}\cdot f(x) \dx}$}
			\cenv{$\int \sin(x)\cdot f(x) \dx = \ImPart\brackets{\int e^{ix}\cdot f(x) \dx}$}
\columnbreak
		\subsubsection{Singularitäten auf der reellen Achse}
			Befinden auf der reellen Achse weitere Singularitäten (z.B. $z_0$) muss man das Vorgehen von oben leicht erweiern.
			\cenv{\includegraphics[width=0.45\columnwidth,keepaspectratio=true]{\imgPath residuensatz_sing_auf_reell.png}}
			Wie man oben sieht muss man hier auch die Singularitäten auf der reellen Achse beachten.\\
			\cenv{$\gamma_0 = \varepsilon \cdot e^{i\phi}-z_0 \qquad \phi \in [0;\pi]$\\
				  $\lim\limits_{\varepsilon \to 0} \int\limits_{\gamma_0}f(z)\dz = \pi i \cdot \res(f\vert z_0)$}
			Man bekommt also das Ergebnis des uneigentlichen Integral durch:
			\cenv{$\int\limits_{-\infty}^\infty f(z) \dz = 2\pi i \sum\limits_{a \in S_R}\res(f\vert a) + \pi i \res(f\vert z_0)$}
	
	